\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Times New Roman}
\setsansfont{Arial}
\setmonofont{Consolas}

\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage[margin=2cm]{geometry}

\usepackage[
  pdftitle={Установка Redmine},
  pdfsubject={Практика Б1},
  pdfauthor={Владимир Семенович Леверьев}
]{hyperref}

\usepackage{indentfirst}
\setlength\parindent{1.25cm}

\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{xcolor}
\definecolor{solarized@base03}{HTML}{002B36}
\definecolor{solarized@base02}{HTML}{073642}
\definecolor{solarized@base01}{HTML}{586e75}
\definecolor{solarized@base00}{HTML}{657b83}
\definecolor{solarized@base0}{HTML}{839496}
\definecolor{solarized@base1}{HTML}{93a1a1}
\definecolor{solarized@base2}{HTML}{EEE8D5}
\definecolor{solarized@base3}{HTML}{FDF6E3}
\definecolor{solarized@yellow}{HTML}{B58900}
\definecolor{solarized@orange}{HTML}{CB4B16}
\definecolor{solarized@red}{HTML}{DC322F}
\definecolor{solarized@magenta}{HTML}{D33682}
\definecolor{solarized@violet}{HTML}{6C71C4}
\definecolor{solarized@blue}{HTML}{268BD2}
\definecolor{solarized@cyan}{HTML}{2AA198}
\definecolor{solarized@green}{HTML}{859900}

\usepackage{listings}
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily,
  backgroundcolor=\color{solarized@base3},
  rulesepcolor=\color{solarized@base03},
  numberstyle=\tiny\color{solarized@base01},
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  keywordstyle=\color{solarized@green},
  stringstyle=\color{solarized@cyan},
  identifierstyle=\color{solarized@blue},
  commentstyle=\color{solarized@base01},
  emphstyle=\color{solarized@red}
}

\pagestyle{empty}

\title{Б1. Установка Redmine}
\author{Лабораторная работа для группы М-ИВТ-18}
\date{}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\section*{Цель работы}

\begin{itemize}
  \item научиться устанавливать Redmine в ОС Ubuntu
  \item получить навыки работы в ОС Ubuntu
\end{itemize}


\section{Создать виртуальную машину}

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{b1/image2.png}
\end{figure}

\begin{center} \noindent
  \begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{12.5cm}|}
    \hline
    Имя машины: & имя должно содержать название группы и вашу фамилию на латинице \\
    \hline
    Тип машины: & Linux \\
    \hline
    Версия: & выберите в зависимости от вашего дистрибутива \\
    \hline
    Размер ОЗУ: & 1024 Мб \\
    \hline
    Формат хранения диска: & VDI, динамический \\
    \hline
    Размер диска: & 10 Гб \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}


\section{Настроить виртуальную машину}

Выберите образ установочного диска.

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=1.5]{b1/image3.png}
\end{figure}

Настройте сетевые адаптеры следующим образом:

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[scale=0.35]{b1/image5.png}
  \includegraphics[scale=0.35]{b1/image4.png}
\end{figure}


\section{Установить ос ubuntu}

\begin{center} \noindent
  \begin{tabular}{|p{8.0cm}|p{8.0cm}|}
    \hline
    Язык установки: & Английский \\
    \hline
    Страна: & Россия \\
    \hline
    Локаль: & en\_US-UTF-8 \\
    \hline
    Раскладка клавиатуры: & Русская \\
    \hline
    Основной сетевой интерфейс: & enp0s3 \\
    \hline
    Имя хоста: & произвольный идентификатор \\
    \hline
    Имя пользователя: & произвольный идентификатор \\
    \hline
    Часовой пояс: & Asia/Yakutsk \\
    \hline
    Метод разметки диска: & Guided - use entire disk \\
    \hline
    Метод установки обновлений: & Install security updates automatically \\
    \hline
    Установить дополнительное ПО: & OpenSSH server \\
    \hline
    Записать загрузчик GRUB: & в главную загрузочную запись \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Не забудьте выписать имя пользователя и пароль в тетрадь — они пригодятся впоследствии.
Войдите в систему после перезагрузки и сконфигурируйте сеть:

\begin{lstlisting}[language=bash, inputencoding=utf8]
$ sudo nano /etc/network/interfaces
\end{lstlisting}

В конфигурационном файле должны быть строки:

\begin{lstlisting}[language=bash, inputencoding=utf8]
auto enp0s3
iface enp0s3 inet dhcp
auto enp0s8
iface enp0s8 inet dhcp
\end{lstlisting}

Включите второй интерфейс \texttt{enp0s8}:

\begin{lstlisting}[language=bash, inputencoding=utf8]
$ sudo ifup enp0s8
\end{lstlisting}

Проверьте какие IP-адреса они получили:

\begin{lstlisting}[language=bash, inputencoding=utf8]
$ ip address
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H] \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{b1/image1.png}
\end{figure}

Сетевой интерфейс \texttt{enp0s3} должен получить IP-адрес 10.0.2.15/24. Если это не так, то проверьте настройки первого сетевого интерфейса виртуальной машины и перезагрузите её с помощью команды sudo reboot.

Сетевой интерфейс \texttt{enp0s8} не должен получить link-local адрес из сети 169.254.0.0/16. Если получен link-local адрес (или адрес не получен), то это значит, что сетевой интерфейс не смог получить конфигурацию от DHCP-сервера. Чтобы решить эту проблему воспользуйтесь руководством.

В конечном итоге правильная настройка должна обеспечить доступ хост-системы к виртуальной машине по сети. Проверить это легко — откройте в хост-системе командную строку и выполните команду ping 192.168.56.101, где вместо 192.168.56.101 нужно подставить IP-адрес сетевого интерфейса \texttt{enp0s8} виртуальной машины.


\section{Установить Redmine}

Обновите базу пакетов и установите обновления:

\begin{lstlisting}[language=bash, inputencoding=utf8]
$ sudo apt update
$ sudo apt upgrade
\end{lstlisting}

Установите пакеты необходимые для корректной установки Redmine:

\begin{lstlisting}[language=bash, inputencoding=utf8]
$ sudo apt install build-essential ruby ruby-bundler rails apache2 \
  libapache2-mod-passenger ruby-dev libxslt1-dev libmagickwand-dev \
  libsqlite3-dev sqlite git mercurial subversion cvs darcs bzr
\end{lstlisting}

Скачайте и распакуйте дистрибутив Redmine:

\begin{lstlisting}[language=bash, inputencoding=utf8]
$ cd /opt
$ sudo wget http://www.redmine.org/releases/redmine-3.4.6.tar.gz
$ sudo tar xzf redmine-3.4.6.tar.gz
$ cd redmine-3.4.6
\end{lstlisting}

Сконфигурируйте базу данных:

\begin{lstlisting}[language=bash, inputencoding=utf8]
$ sudo cp config/database.yml.example config/database.yml
$ sudo nano config/database.yml
\end{lstlisting}

В конфигурационном файле закомментируйте все строки кроме:

\begin{lstlisting}[language=bash, inputencoding=utf8]
production:
adapter: sqlite3
database: db/redmine.sqlite3
\end{lstlisting}

Установите пакеты Ruby:

\begin{lstlisting}[language=bash, inputencoding=utf8]
$ bundle install
\end{lstlisting}

Для начальной настройки базы данных выполните:

\begin{lstlisting}[language=bash, inputencoding=utf8]
$ RAILS_ENV=production bundle exec rake db:migrate
$ RAILS_ENV=production bundle exec rake generate_secret_token
\end{lstlisting}

Исправьте владельца каталога:

\begin{lstlisting}[language=bash, inputencoding=utf8]
$ sudo chown -R www-data:www-data .
\end{lstlisting}

Сконфигурируйте веб-сервер Apache:

\begin{lstlisting}[language=bash, inputencoding=utf8]
$ cd /etc/apache2
$ sudo nano sites-available/redmine.conf
\end{lstlisting}

В конфигурационном файле должно быть:

\begin{lstlisting}[language=XML, inputencoding=utf8]
<VirtualHost *:80>
  DocumentRoot /opt/redmine-3.4.6/public
  <Location />
    RailsEnv production
    RailsBaseURI /
  </Location>
  <Directory /opt/redmine-3.4.6>
    Require all granted
  </Directory>
</VirtualHost>
\end{lstlisting}

Исправьте конфигурационный файл модуля passenger:

\begin{lstlisting}[language=XML, inputencoding=utf8]
$ sudo nano mods-available/passenger.conf
\end{lstlisting}

чтобы он выглядел так:

\begin{lstlisting}[language=XML, inputencoding=utf8]
<IfModule mod_passenger.c>
  PassengerRoot /usr/lib/ruby/vendor_ruby/phusion_passenger/locations.ini
  PassengerDefaultRuby /usr/bin/ruby
  PassengerDefaultUser www-data
</IfModule>
\end{lstlisting}

Включите модуль, веб-сайт и перезапустите веб-сервер:

\begin{lstlisting}[language=XML, inputencoding=utf8]
$ sudo a2enmod passenger
$ sudo a2dissite 000-default
$ sudo a2ensite redmine
$ sudo systemctl restart apache2
\end{lstlisting}

Проверьте, что Redmine работает корректно открыв в браузере страницу с IP-
адресом сетевого интерфейса enp0s8, например: \url{http://192.168.56.102/}.
Войдите в систему используя логин \texttt{admin} и пароль \texttt{admin}. Придумайте новый
пароль и смените пароль по умолчанию.


\section{Исследуйте возможности Redmine}

Ознакомьтесь с \href{https://www.redmine.org/projects/redmine/wiki/RusUser_Guide/}{руководством по Redmine}.


\section*{Использованные команды и утилиты Linux}

\begin{itemize}
  \item \texttt{cd} — сменить текущий каталог (сокращение от change directory).
  \item \texttt{ls} — отобразить список файлов (сокращение от list).
  \item \texttt{sudo} — выполняет следующую команду с правами администратора. Необходима, т.к. во многих дистрибутивах Linux для повышения безопасности обычные пользователи не имеют права изменять системные настройки (сокращение от superuser do).
  \item \texttt{ip} — диагностика и ручная настройка сетевых параметров. Интерфейс команды имеет ряд подкоманд:
  \begin{itemize}
    \item \texttt{ip address} — отображение и изменение адресов;
    \item \texttt{ip link} — состояние сетевых интерфейсов;
    \item \texttt{ip route} — просмотр и модификация таблицы маршрутизации и др.
  \end{itemize}
  \item \texttt{nano} — простой текстовый редактор. После запуска в нижней части экрана отображает краткую подсказку по клавиатурным комбинациям (например Ctrl+X — выход).
  \item \texttt{wget} — утилита для скачивания файлов по сети.
  \item \texttt{tar} — утилита для распаковки архива.
  \item \texttt{chown} — смена владельца файла или каталога.
  \item \texttt{bundle} — утилита для установки пакетов Ruby и запуск их действий.
  \item \texttt{apt} — менеджер пакетов ОС Ubuntu. Утилита имеет команды:
  \begin{itemize}
    \item \texttt{apt install} — установка пакета;
    \item \texttt{apt remove} — удаление пакета;
    \item \texttt{apt update} — синхронизация базы пакетов с репозиториям;
    \item \texttt{apt upgrade} — обновление установленных пакетов;
    \item \texttt{apt search} — поиск пакета;
    \item \texttt{apt show} — отображение информации о пакете;
    \item \texttt{apt autoremove} — удаление ненужных пакетов.
  \end{itemize}
  \item \texttt{systemctl} — утилита управления службами. Утилита имеет команды:
  \begin{itemize}
    \item \texttt{systemctl status} — отображение состояния службы;
    \item \texttt{systemctl start} — запуск службы;
    \item \texttt{systemctl stop} — остановка службы;
    \item \texttt{systemctl restart} — перезапуск (остановка и запуск) службы;
    \item \texttt{systemctl enable} — включение автозапуска службы;
    \item \texttt{systemctl disable} — отключение автозапуска службы;
  \end{itemize}
  \item \texttt{a2enmod} / \texttt{a2dismod} — включение и отключение модуля веб-сервера Apache2.
  \item \texttt{a2ensite} / \texttt{a2dissite} — включение и отключение сайта веб-сервера Apache2.
\end{itemize}


\section*{Рекомендации}
После настройки сети подключитесь к виртуальной машине с помощью SSH-клиента (например, PuTTY). Это даст вам возможность пользоваться механизмом копирования и вставки, выбрать шрифт, изменить количество строк и колонок, настроить цветовую гамму и т. д.

\end{document}
